%!TEX root = memoria.tex

\chapter{ Metodología }

\section{ Modelo de Negocios }

Como se indicó en el marco teórico y acorde a los objetivos, en esta sección describiremos la metodología empleada para obtener un modelo de negocios actualizado y modero que permita tener una visión clara y resumida del negocio de la empresa, centrando los esfuerzos para caracterizar sus cuatro áreas principales: Clientes, Oferta, Infraestructura y Viabilidad económica.

También se aborda el análisis cuantitativo de clientes y productos para determinar la propuesta de valor y principales canales.

Finalmente se describe la metodología para evaluar la satisfacción de los usuarios y levantar las futuras necesidades de información para volver a iterar sobre el modelo de negocios.

\subsection { Esquema de modelo de negocios }
Basado en datos de ventas y en entrevista con los directivos de la empresa, se completará el esquema de modelo de negocio propuesto por Osterwalder \citep{osterwalder_business_2010} reflejado en el esquema de la \autoref{fig:canvas}

\begin{figure}[ht!]
	\centering
	\includegraphics[width=.6\textwidth]{figures/canvas.png}
	\caption[Esquema de modelo de negocios de Osterwalder]{Esquema de modelo de negocios de Osterwalder\\
	{\scriptsize (Fuente: Business Model Generation)}}
	\label{fig:canvas}
\end{figure}


\subsection { Propuesta de Valor }

Con los datos generados por la herramienta implementada se realizó un análisis descriptivo de los productos más vendidos y los principales clientes (organismos y compradores). 

\section{ Análisis de Costos }
De forma sencilla y directa se contrastaron los valores incurridos en el desarrollo (costos fijo) versus los valores de mercado referenciales para el desarrollo y mentención del sistema de información.

\subsection{ Costos de desarrollo }

Para estimar los costos de desarrollo, se analizaron propuestas y estimaciones de empresas chilenas pertenecientes al \href{www.miti.cl}{MITI} para contrastar cuanto costaría externalizar el desarrollo y mantención

\subsection{ Costos mensuales }
Para medir los costos mensuales se consideran los costos de servidores más los costos necesarios para incorporar mejoras permanentemente a la herramienta.

\section{ Satisfacción de usuarios }


\subsection { Net Promote Score }
Este indicador fue medido mediante una encuesta incorporada directamente en la aplicación para que los usuarios entreguen retroalimentación constante para la mejora continua de la herramienta. La encuesta consiste en la pregunta descrita en el Marco Teórico

\subsection { Modelo TAM }

Para evaluar la utilidad percibida y la facilidad de uso percibida se consultó a los cinco usuarios principales su afinidad a las siguientes afirmaciones utilizando una escala likert de 5 puntos:

\begin{itemize}
	\item La herramienta ayuda a mejorar las ventas 
	\item La herramienta ayuda a identificar nuevas oportunidades.
	\item El sistema es de fácil uso.
	\item Se requiere poca capacitación para utilizar el sistema.
	\item El sistema servirá por varios años.
	\item El sistema mejora con el paso del tiempo.
\end{itemize}

Cada afirmación es complementado utilizando las siguientes alternativas: (1) Muy en desacuerdo, (2) Desacuerdo, (3) Neutral, (4) De acuerdo, (5) Muy de acuerdo

La encuesta se aplica mediante la misma plataforma cada quince días \autoref{fig:survey}. Es un proceso continuo de medición. Los resultados consideran la primera sesión de evaluación. 

\begin{figure}[ht!]
	\centering
	\includegraphics[width=.6\textwidth]{figures/survey.png}
	\caption[Encuesta de satisfacción]{Encuesta de satisfacción\\
	{\scriptsize (Fuente: Elaboración propia)}}
	\label{fig:survey}
\end{figure}